\documentclass[a4paper,oneside,12pt]{extreport}

\include{preamble}

\begin{document}

\include{title}

\paragraph*{Вариант 9}

\paragraph{Задача № 1 (Проверка параметрических гипотез)}
Ожидается, что добавление специальных веществ должно уменьшить жесткость воды.
По результатам измерений жесткости воды до и после добавления этих веществ были получены соответственно значения $x_{n_1} = 4,0$, $y_{n_2} = 0,8$ (стандартных единиц).
Считая, что распределение контролируемого признака является нормальным с дисперсией $\sigma^2 = 2,25$ для обеих генеральных совокупностей, при уровне значимости $\alpha = 0,05$ проверить гипотезу о том, что результаты эксперимента подтверждают ожидания, если $n_1 = 40$, $n_2 = 50$.

\paragraph{Решение.}
Пусть $X$ — жёсткость воды до добавления специальных веществ, $Y$ — после.
Введём нулевую гипотезу $H_0: MX = MY$ и альтернативную ей $H_1: MX > MY$.

Воспользовавшись
\href{ftp://eufs.bmstu.ru/5c990f7e-bddb-11e6-9999-005056960017/06-05-2020-%D0%A8%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0.pdf}
{формулой}
при известных $\sigma_1^2$ и $\sigma_2^2$, вычислим наблюдаемое значение
\begin{equation}
	Z_{\text{набл}} = \frac{\overline X - \overline Y}{\sqrt{\frac{\sigma_1^2}{n_1}+\frac{\sigma_2^2}{n_2}}}
	                = \frac{4,0 - 0,8}{\sqrt{\frac{2,25}{40}+\frac{2,25}{50}}} \approx 10,05663.
\end{equation}

Критическое значение
\begin{equation}
	Z_{\text{крит}} = u_{1-\alpha} = u_{0,95} = 1,645.
\end{equation}

Из условия, определяющего критическую область $W$,
\begin{equation}
	Z_{\text{набл}} \approx 10,05663 > Z_{\text{крит}} = 1,645.
\end{equation}

Из этого следует, что нулевую гипотезу $H_0$ следует отвергнуть.
Влияние специальных веществ существенно, результаты эксперимента подтверждают ожидания.

\paragraph{Ответ:} результаты эксперимента подтверждают ожидания.

\end{document}
